《論後悔(下)》

「人之所以會懊悔，並不是當時想得不夠周全，而是現在的你回想過去，把過去想得不夠周全，只想到過去的一小部分。」——諗野巴。

過去是由當時的現實構成，因此複雜性也存在於過去。要懂得面對過去，就要懂得分析過去，而不是輕易為過去的自己下一個「我就是做了錯的選擇」的結論。

相反，是要問，「當時我為甚麼會這樣選擇？當時是甚麼驅使我這樣選擇？」

也就是，把「存在即合理」的哲學套用於分析過去。重點不是懊悔過去的存在，而是要去找出這種過去為甚麼存在，合理之處又在於哪裡？

所以，我相信我從來沒有做錯選擇，因為我的選擇取決於我當時的思想、道德標準、心情、手上有的資源、當時的氣氛、旁人的行為、環境等，令我傾向某一選擇，令我決定這樣做。

所以，當「所有」事重來一遍，我還是會作出一樣的選擇。

人之所以會懊悔，並不是當時想得不夠周全，而是現在的你回想過去，把過去想得不夠周全，只想到過去的一小部分。

這句我認為真的很對，我來舉一兩個例子吧。

我猜有人會後悔過自己，為甚麼過去的自己會選擇現在正在就讀的科目、或選擇這一份工作。如果再來一次……我會選擇某某。

如果再來一次，就是全部的事重來一次，你就是回到那個資訊不完全的自己，不知道這科目原來這麼悶、這份工作那麼不划算的自己，那麼當時的你，還是會傻傻的就讀這一科、打這一份工。那既然再來一次，你還是一模一樣的選擇，那你又有甚麼該後悔呢？

或許這個例子，是資訊不完全的例子，你或許會問，有些時候，我明知結果是這樣，不算資訊不完全，但是我還是作出那種選擇，可我仍然會覺得後悔，那又算甚麼？

就再舉一個例子，一名抗爭者，明知道當時進行某些活動是會承受牢獄之苦的，因此不算資訊不完全，結果不幸琅璫入獄，在獄中反思，覺得很後悔，如果再來一次，自己絕對不會衝動。

再來一次，全部事再來一次演示看看，包括場景、情緒、道德呼召等，當時的你，可能被現場的情緒所鼓動、可能看見某些人被虐待而忍不住挺身而出，結果你還是會做一模一樣的事，因為當時的你覺得，挺身而出是當時最合理的選擇。

你要是用現在的自己代入從前，那很難不懊悔，因為每個人都在進步，回望自己，就總覺得當時有更好的選擇，用今天回望昨天，就覺得昨天應該像今天；用明天回望今天，就覺得今天應該要像明天；而今天就是明天的昨天，這只是一個無限的循環。

所以結論是，活在當下。昨天沒有做錯決定，再來一次，我還是會這樣決定，所以我不懂後悔是甚麼。

我說，一般人因為面對複雜而放棄疏理思緒，我便告訴你，這是我梳理思緒的方向。

其實人不需要懂得預視未來才會變好；只需要集中分析過去，活用半杯水的哲學「改變過去」；然後不懊悔地用心感受每一刻，現在就會變好；未來自然也就會變好。

完。撰於2021年4月3日。

-
【Buy me a coffee】
我相信共鳴的文字有著撼動心靈的力量，希望此篇文章足以讓你Buy me a coffee，以小量課金支持諗野巴的寫作。讓我把眾人的想法寫出來。

每星期至少兩篇文章，少許支持，多多益善：

個人Blog：

Instagram： (@thinking_bro)

Telegram：

Linktree：

#諗野巴 #香港 #香港寫作 #香港人 #本土寫作 #本土 #寫作 #思考 #抗爭出路 #抗爭 #想法 #心情 #小說 #歌詞 #有感而發 #感想 #諗野巴的思考室 #創作 #心態 #人生 #光復 #革命 #共鳴 #知識 #政治 #思想裝備